\chapter{Conclusão}
\label{chap:06}

Este trabalho começou apresentando dois modelos de previsão de séries temporais e descrevendo suas características e implementações. Então, foi apresentado um modelo de regressão supervisionado baseado em Redes Neurais sem Peso e um método alternativo para resolver o problema de previsão de séries temporais. A transformação do problema de previsão de séries temporais em um problema de regressão supervisionado através das janelas deslizantes e a suavização das flutuações de curto prazo com médias móveis foram essenciais para viabilizar o treinamento do modelo avaliado.

O método apresentado provou ser competitivo nas medidas de erro em relação a modelos como o ARIMA e o Prophet na resolução do problema de previsão do número de casos confirmados de COVID-19 no Rio de Janeiro, da temperatura mínima diária em Melbourne e de dados gerados de forma sintética. Em relação ao tempo de inferência e ajuste o modelo utilizado foi superior aos demais modelos, assim como na utilização de memória. Portanto, dado a baixa utilização de memória e o baixo tempo de inferência e ajuste, este método é um bom candidato para situações onde o custo computacional seja um requisito relevante.

Apesar de terem sido obtidos resultados satisfatórios no método apresentado, a utilização de comitês pode ser explorada como trabalho futuro em curto prazo. A combinação dos modelos ARIMA e Regression WiSARD pode ser uma opção para resolver as partes linear e não linear do problema de previsão respectivamente. Além disso, também pode ser estudada a possibilidade de previsões multiplos passos à frente, que podem mitigar o erro com o modelo Regression WiSARD mantendo o baixo custo computacional. Com a popularizção dos transformers, uma possível extensão do trabalho é adicionar esse tipo de solução nas comparações. A utilização de variáveis exógenas também pode ser explorada, porém requer um pouco mais de tempo para o estudo de como incluir estas no treinamento de forma que melhore os resultados. Já a longo prazo, podem ser pensadas formas de previsões de séries temporais com múltiplas variáveis de saída e em técnicas de pré-processamento para séries temporais de alta frequência como uma tentativa de diminuição do erro, sem que haja perda significativa no custo computacional.
